\mychapter{Programmieren 1 Übungsklausur vom 25.01.13}
\mysection{Zahldarstellung}
Schreiben Sie die Dezimalzahl 29 und 92 als Binär-, Oktal- und
Hexadezimalzahl. Durch welche Bitfolge wird der int-Wert -29 in Java gespeichert?
\subsection{Binär}
$29_{(10)} = 16 + 8 + 4 + 1 = 2^4 + 2^3 + 2^2 + 2^0 = 1\;1101_{(2)}$\\
$92_{(10)} = 64 + 16 + 8 + 4  = 2^6 + 2^4 + 2^3 + 2^2  = 101\;1100_{(2)}$
\subsection{Oktal}
$29_{(10)} = 24 + 5  = 3 \cdot 8^1 + 5 \cdot 8^0 = 35_{(8)}$\\
$92_{(10)} = 64 + 24 + 4  = 1 \cdot 8^2 + 3 \cdot 8^1 + 4 \cdot 8^0 = 134_{(8)}$
\subsection{Hexadezimal}  
$29_{(10)} = 16 + 13 = 16^1 + 13 \cdot 16^0 = 1D_{(16)}$\\
$92_{(10)} = 80 + 12 = 5 \cdot 16^1 + 12 \cdot 16^0 = 5C_{(16)}$
\subsection{-29}
$29_{(10)} = 16 + 8 + 4 + 1 = 0001\;1101$\\
Einerkomplement: $1111\;1111\;1111\;1111\;1111\;1111\;1110\;0010$\\
Zweierkomplement: \underline{$1111\;1111\;1111\;1111\;1111\;1111\;1110\;0011$}\\
Ein int besteht aus 4 Byte also 32 Bit.


\newpage
\mysection{Rekursion}
(gleiche Aufgabe wie in Klausur 20.03.12)\\
Gegeben sei die folgende rekursive Methode:

\begin{lstlisting}
static int f(int x, int y) {
	if (y <= 1)
		return 1;
	else if (x == 0)
		return 2;
	else
		return f(x-2,y/2) - 2*f(x-2,y);
}
\end{lstlisting}
Welchen Wert liefert der Aufruf \lstinline|f(4,13)|? In welcher Reihenfolge und mit welchen Parametern wird $f$ dabei aufgerufen? Geben Sie die Reihenfolge der Aufrufe explizit an. Wie groß ist die maximale Rekursionstiefe, d. h. die maximale Anzahl gleichzeitig aktiver Aufrufe?

Terminiert für alle $x \geq 0, y \geq 0$ der Aufruf \lstinline|f(x,y)| mit der Rückgabe eines int-Wertes?
Begründen Sie Ihre Antwort.

\textbf{Lösung}:\\
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\centering
$\begin{array}{r|r|r|r}
\text{Aufruf} & f(x, y)	& \text{Term} 			& \text{Wert}	\\ \hline
1			  & f(4,13) & f(2,6) - 2*f(2,13)	& 2\\
2			  & f(2,6) 	& f(0,3) - 2*f(0,6)		& -2\\
3			  & f(0,3) 	& 2						& 2\\
4			  & f(0,6)  & 2						& 2\\
5			  & f(2,13) & f(0, 6) - 2* f(0, 13)	& -2\\
6			  & f(0, 6) & 2						& 2\\
7			  & f(0, 13)& 2						& 2\\
\end{array}$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\Tree [.f(4,13) [.f(2,6) [.f(0,3) 2 ] [.f(0,6) 2 ] ] [.f(2,13) [.f(0,6) 2 ] [.f(0,13) 2 ] ] ]
\end{minipage}

Somit ist \lstinline|f(4,13)| = 2, die Anzahl der Aufrufe ist 7 (Tabelle) und die maximale Rekursionstiefe ist 3 weil:
$f(4,13) \to f(2,6) \to f(0,3)$ hat eine Tiefe von 3. (alle anderen 3 Zweige des Baums sind gleich lang)

Wenn $x$ ungerade und $y > 1$ ist, terminiert \underline{nie} der \lstinline|2*f(x-2,y)| Zweig.\\
Grund: $y$ bleibt immer gleich und erfüllt damit nie  \lstinline|y <= 1| und $x$ wird immer und 2 verringert, somit kann $x$ nie \lstinline|x == 0| erfüllen.
\newpage

\mysection{Objektorientierung}
Alle Fragen dieser Aufgabe beziehen sich auf Java\\
\begin{tabular}{lp{13cm}ll}
& & wahr & falsch\\ 
1.& Die Deklaration \lstinline|double d = 5;| erzeugt eine Fehlermeldung.  & & \CheckedBox \\
2.& Eine Klassenmethode wird durch den Modifikator \lstinline|static| definiert. &\CheckedBox &  \\
3.& Jede Klasse muss eine Methode mit dem Namen main enthalten. &  & \CheckedBox\\
4.& Eine abstrakte Klasse \textbf{kann} konkrete Methoden enthalten. &\CheckedBox  & \\
5.& Von jeder Klasse wird mindestens ein Objekt erzeugt. &  & \CheckedBox\\
6.& Innerhalb einer Klasse darf eine Methode
den gleichen Namen wie ein Attribut besitzen. &  \CheckedBox& \\
7.& Für jede Klasse muss ein Konstruktor definiert werden.  &  &\CheckedBox\\
8.& Eine abstrakte Klasse kann von mehreren
Klassen implementiert werden. & \CheckedBox  &  \\
9.& Zu jeder Klasse existiert der parameterlose Default-Konstruktor. &   & \CheckedBox\\
10.& Die Klasse Math ist final. & \CheckedBox  & 
\end{tabular}

\textbf{Anmerkungen}:\\

\begin{enumerate}
  \item Jeder int Wert (in diesem Fall 5) ist mit double kompatibel.
  \item Laut Vorlesung sind Klassenmethoden statisch und Objektmethoden nicht statisch.
  \item Nur jede Java Applikation benötigt mindestens eine main Methode über die, die App gestartet wird.
  \item Default Implementierungen für Methoden sind in abstrakten Klassen gestattet, im Gegensatz zu Interfaces.
  \item Von jeder Klasse wird zwar beim Laden von der JVM ein Objekt mit allen Verwaltungsinformationen erstellt, aber dieses Objekt ist hier nicht gemeint.
  \item Wir können einer Klasse das Attribut \lstinline|private int a;|. und die Methode \lstinline|public int a(){};| geben. Weil Methoden können durch die Klammern von Attributen unterschieden werden (in Funktionalen Sprachen ist es anders, jedoch hier geht es nur um Java).
  \item Wenn der Programmierer keinen Konstruktor festlegt wird vom Compiler automatisch der Default-Konstruktor mit \lstinline|public Klassenname(){};| erstellt.
  \item Das ist der Sinn von Vererbung, das ein Elter (die (abstrakte) Klasse) mehrere Kinder (Unterklassen) haben kann.
  \item Wenn wir einen Konstruktor angeben somit wird kein Default-Konstruktor erstellt.
  \item \lstinline|public final class Math|
\end{enumerate} 

\newpage
\mysection{Kontrollstrukturen, Operatoren}
(gleiche Aufgabe wie in Klausur vom 16.03.11)\\
Welche der folgenden Schleifen terminieren?
Geben Sie im Falle der Terminierung an, welche Werte die Variablen $a$ und $b$ besitzen,
nachdem die jeweiligen Anweisungen ausgeführt wurden.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 4;
int b = 1;
for (int i = a; i < 4*a; i = i+3) {
	switch (i % 4) {
		case 0: a = a - 1; b = b / 3; break;
		case 1: a = a + 1; b = b + 2; break;
	}
}
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r|r|r||r||r|r|r}
 a	& b & i	& i < 4*a	& i \% 4 	& a'	& b'	& i = i+3		\\ \hline
 4	& 1 & 4	& 4 < 16	& 0 		& 3		& 0		& 7				\\
 3	& 0 & 7	& 7 < 12	& 3			& 3		& 0		& 10			\\
 3	& 0 & 10& 10 < 12	& 2			& 3		& 0		& 13			\\
 3	& 0	& 13& 13 < 12 	& -			& -		& -		& -				
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 3$ und $b = 0$.
\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 3;
int b = 1;
do {
	a = a + b;
	if ((b % 3) == 0) continue;
	b = b + 2;
	if ((b % 3) == 1) break;
	a++;
} while (a < 10);
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r||r|r|r|r|r|r}
a & b & a = a + b	& b \% 3 == 0 	& b = b + 2 	& b \% 3 == 1	& a = a + 1		& a < 10\\ \hline
3 & 1 & 4			& 1 == 0		& 3				& 0 == 1		& 5				& 4 < 10\\
5 & 3 & 8			& 0 == 0		& -				& -				& -		   		& 8 < 10\\
8 & 3 & 11			& 0 == 0		& -				& -				& -				& 11 < 10
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 11$ und $b = 3$.
\newpage
\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 9;
int b = 1;
while (a/2 != 1) {
	a = - 2 + a;
	b = 1 + a / b;
}
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r||r|r|r}
a 	& b 	& a/2 != 1	& a =  - 2 + a	& b = 1 + a / b\\ \hline
9 	& 1 	& 4 != 1	& 7				& 8			\\
7 	& 8 	& 3 != 1	& 5				& 1			\\
5 	& 1 	& 2 != 1	& 3				& 4			\\
3	& 4		& 1 != 1	& -				& -			
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 3$ und $b = 4$.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 7;
int b = 2;
for (int i = a; i > a - 3; i = a * i) {
	a = a - 3;
	b = 3 - b;
}
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r|r|r||r|r|r}
a	& b & i	& i > a - 3	&  a = a - 3& b = 3 - b & i = a * i \\ \hline
7	& 2 & 7	& 7 > 4		&  4		& 1			& 28\\
4	& 1 & 28& 28 > 1	&  1		& 2			& 28\\
1	& 2 & 28& 28 > -2	&  -2		& 1			& -56\\
-2	& 1	& -56& -56 > -5 & -			& -			& -
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = -2$ und $b = 1$.\\
\newpage
Geben Sie für jeden der folgenden Ausdrücke den Typ und den Wert an. Setzen Sie vor
jedem Ausdruck die Deklaration \lstinline|int x = 27;| voraus.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
x / 3.0
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
Typ: double, da automatisch von int nach double gecastet wird\\
Wert: 9.0

\subsection{}
\begin{lstlisting}
x < 3
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
Typ: boolean, da 27 mit 3 verglichen wird\\
Wert: false

\subsection{}
\begin{lstlisting}
x >> 3
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
Typ: int, weil es werden die Bits in Binärdarstellung um 3 Stellen nach rechts verschoben\\
Wert: $0001\;1011_{(2)} >> 3_{(10)} = 0000\;0011_{(2)} = 3_{(10)}$\\
Ein int besteht zwar auch 4 Byte (also 32 Bit) jedoch habe ich nur das erste Byte der Übersicht halber geschrieben.
\newpage
\mysection{Programmverständnis, Fehlerkorrektur}
(fast gleiche (99\%) Aufgabe wie in Klausur vom 16.03.11)\\
Gegeben sei die Klasse \textbf{Rational} zur Darstellung von
positiven rationalen Zahlen, d. h. von Zahlen $q \in \mathbb{Q}, q > 0$. Die Methode \lstinline|add| soll den
Parameter \lstinline|r| zur aktuellen Zahl addieren. Die Methode \lstinline|compareTo| soll rationale Zahlen
ihrer Größe nach vergleichen.

\begin{lstlisting}
class Rational extends Comparable {
	private int x, y;
	public Rational(int x, int y) {
		if (x<=0 || y<=0) System.out.println("Eingabefehler.");
		g = ggt(x,y);
		this.x = x/g;
		this.y = y/g;
	}
	private static int ggt(int a, int b) {
		while ((b != 0)) {
			int r = a % b;
			a = b;
			b = r;
		}
		return a;
	}
	public Rational add(Rational r) {
		int z = x*r.y+r.x*y,
			n = y*r.x;
		return Rational(z, n);
	}
	public String toString() {
		return "("+x+"/"+y+")";
	}
	public int compareTo(Object o) {
		return x*o.y-o.x*y;
	}
}
\end{lstlisting}
Außerdem sei das folgende Programmfragment gegeben:
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
	Rational r1 = new Rational(2,3),
	         r2 = new Rational(5,4);
	System.out.println(add(r1,r2));
	System.out.println(r1.compareTo(r2));
\end{lstlisting}
\subsection{}
Die Programmzeilen 1 bis 32 enthalten Fehler. Markieren Sie die Fehler im Programmtext. Achtung: Für Programmstellen, die nicht zu einem Fehler führen, aber als fehlerhaft gekennzeichnet sind, werden Punkte abgezogen.\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Zeile 1:\lstinline|extends| erweitert Klassen, jedoch wir benötigen \lstinline|implements| für die Implementierung von \lstinline|Comparable|. \\\lstinline|class Rational implements Comparable|
  \item Zeile 5: die Variable g hat muss vor dem Benutzen deklariert werden. \\\lstinline|int g = ggt(x,y);|
  \item Zeile 19: logische Fehler, da sich der Nenner ($n$) aus $n \cdot n$ ergibt und nicht Nenner * Zähler. \\\lstinline|n = y*r.y;|
  \item Zeile 20: Es wird der \lstinline|new| Operator zum erzeugen neuer Objekte benötigt. \\ \lstinline|return new Rational(z, n);|
  \item Zeile 26: Der Parameter ist vom Typ \lstinline|Object| und muss erst nach Rational gecastet werden.\\ \lstinline|int z = x*((Rational) o).y-((Rational) o).x*y;|
  \item Zeile 31: Die Methode \lstinline|add| ist eine Methode der Klasse Rational und benötigt einen Parameter vom Typ Rational.\\ \lstinline|System.out.println(r1.add(r2));|
\end{itemize}

\subsection{}
Geben Sie die korrigierten Zeilen an. Was gibt das korrigierte Programm aus?\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Die \lstinline|add| Methode berechnet: $\frac{2}{3} + \frac{5}{4} = \frac{2 \cdot 4 + 5 \cdot 3}{12} = \frac{23}{12}$
  \item Die \lstinline|compareTo| Methode berechnet: $2 \cdot 4 - 5 \cdot 3 = 8 - 15 = -7$
  \item Somit ist die Ausgabe: \\ 
  \tab (23/12)\\
  \tab -7
\end{itemize}

\newpage 
\mysection{Felder, Programmerstellung}
(gleiche Aufgabe wie in Klausur 20.03.12)\\
Eine Zahl wird Palindrom genannt, falls ihre Dezimaldarstellung von vorne und von hinten gelesen die gleiche Ziffernfolge besitzt. Beispielsweise sind 7, -121, 4554, 0 und 66 Palindrome. 20, 31 und 23 sind keine Palindrome.

Schreiben Sie eine Methode \lstinline|static void palindrom(int[] a)|, die ein Feld ganzer Zahlen als Parameter erhält und die die Palindrome des Feldes ausgibt. Falls das Parameterfeld $a$ die Zahlen (7, 23, -121, 4554, 0, 66, 31, 20) enthält, sollen also 7, -121, 4554, 0
und 66 ausgegeben werden.

Falls das Parameterfeld $a$ keine Werte enthält, soll beim Aufruf der Methode eine Fehlermeldung ausgegeben werden. Sie dürfen keine Klassen importieren. Eigene Hilfsmethoden dürfen Sie erstellen. Erläutern Sie Ihren Algorithmus.

\textbf{Lösung}:\\

Idee:

\begin{itemize}
  \item es wird geprüft ob \lstinline|int[] a| gültig ist, wenn nicht wird eine \textbf{IllegalArgumentException} ausgelöst
  \item wir schreiben uns eine Hilfsmethode \lstinline|int[] number2Array(int z)| die eine Zahl in ein Array ihrer Ziffern umwandelt
  \item dieses Array wird intern in der Hilfsmethode \lstinline|boolean isPalindrom(int z)| benutzt und testet ob es ein Palindrom ist
  \item die Methode \lstinline|void palindrom(int[] a)| testet für alle Zahlen aus \lstinline|a| mit \lstinline|boolean isPalindrom(int z)| ob es ein Palindrom ist, falls ja, wird die Zahl ausgegeben
\end{itemize}

Code:\\
sieht durch die Kommentare mehr aus, als es ist !

\lstinputlisting[language=Java, linerange={3-77}]{\srcDir Klausur200312.java}

\newpage
ohne Kommentare:

\lstinputlisting[language=Java, linerange={6-8, 16-18, 25-30, 38-40, 48-52, 59-60, 63-67, 69-77}]{\srcDir Klausur200312.java}
\newpage 
\mysection{Programmverständnis}
(gleiche Aufgabe wie in Klausur vom 03.09.12)\\
Gegeben seien die Methode
\begin{lstlisting}
static int[] wasPassiert(int[] a, int[] b) {
	int i = 0,
	    j = 0,
	    k = 0;
	int[] c = new int[a.length+b.length];
	while (i<a.length && j<b.length)
		{c[k++] = (a[i]<b[j] ? a[i++] : b[j++]);}
	if (j==b.length)
		while (i<a.length) {c[k++] = a[i++];}
	else
		while (j<b.length) {c[k++] = b[j++];}
	return c;
}
\end{lstlisting}
sowie das Programmfragment
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
int[] a = {4,6,0,1},
      b = {5,7,2,3},
      c = wasPassiert(a,b);
for (int i: c) System.out.print(i+";");
\end{lstlisting}
\subsection{}
Beschreiben Sie das Rückgabeobjekt der Methode \lstinline|wasPassiert(int[] a, int[] b)| in Abhängigkeit von
den Parametern \lstinline|a| und \lstinline|b|. (Exceptions sollen mit angegeben werden, obwohl es nicht in der Aufgabe stand)

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Die Methode erhält zwei Arrays \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b|
  \item Es wird ein neues Array \lstinline|int[] c| erstellt mit der Kapazität von \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b|
  \item Es werden die Elemente von \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b| der Größe nach in \lstinline|int[] c| eingefügt \\
  		Aber es ist keine richtige Sortierung, da \lstinline|int[] c| nur sortiert ist, wenn \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b| es davor schon 		waren !
  \item es wird \lstinline|int[] c| zurückgegeben, indem beide Arrays \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b| vereint und etwas sortiert sind.
  \item falls \lstinline|a = null| oder \lstinline|b = null|  ist, wird in Zeile 6 eine \textbf{NullPointerException} ausgelöst.
\end{itemize}
\subsection{}

Wie lautet die Ausgabe des Programmfragments?\\
\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item \lstinline|int[] a = {4,6,0,1}|
  \item \lstinline|int[] b = {5,7,2,3}|
  \item \lstinline|int[] c = {4,5,6,0,1,7,2,3}|
  \item Die Ausgabe ist dann: 4;5;6;0;1;7;2;3;
\end{itemize}

\newpage

\mysection{Grundlagen}
Alle Fragen dieser Aufgabe beziehen sich auf Java\\
\begin{tabular}{lp{13cm}ll}
& & wahr & falsch\\ 
1.& Der größte Wert vom Typ short ist $2^{15}-1$. &\CheckedBox &  \\
2.& Die Deklaration \lstinline|int x = 08;| erzeugt einen Fehler. &\CheckedBox &  \\
3.& Der Modifikator \lstinline|static| darf vor Methoden, aber nicht vor Attributen stehen. &   & \CheckedBox \\
4.& Es ist möglich, dass ein Interface nur Konstanten enthält. &\CheckedBox  & 
\end{tabular}

\textbf{Anmerkungen}:\\

\begin{enumerate}
  \item Der Typ short ist 16 Bit groß, da er Vorzeichenbehaftet ist, bleiben 15 Bit für die Speicherung der Zahl übrig. Die Größte Zahl mit 15 Bit ist $2^{15} - 1$. Denk daran das 15. Bit hat die Wertigkeit $2^{14}$ und \underline{nicht} $2^{15}$ !
  \item Die Zahl wird als Oktalzahl interpretiert und hier existiert die Ziffer 8 nicht.
  \item Es gibt statische (Klassen-)Methoden und (Klassen-)Attribute.
  \item Ja ein Interface kann auch ganz leer sein, dann ist es ein Marker-Interface wie, z.B.: Serializable, usw.
\end{enumerate} 